

Construcción - ¡da un poco de trabajo!

Recordemos que mediante una función $\varphi : [0, 1] \rightarrow [0, +\infty]$ continua, estrictamente decreciente y convexa, tal que $\varphi(1) = 0$, se puede construir una función cópula mediante:

$$C(u, v) = \varphi^{[-1]}(\varphi(u) + \varphi(v)),$$

donde $\varphi^{[-1]} : [0, +\infty] \rightarrow [0, 1]$ es la *pseudo-inversa* de φ definida mediante:

$$\varphi^{[-1]}(z) = \begin{cases} \varphi^{-1}(z), & 0 \leq z \leq \varphi(0), \\ 0, & \varphi(0) \leq z \leq +\infty. \end{cases}$$

Si $\varphi(0) = +\infty$ entonces φ se denomina *generador estricto* y $\varphi^{[-1]} = \varphi^{-1}$, la inversa usual. Si $0 < \varphi(0) < +\infty$ entonces φ se denomina *generador no estricto*.

1. Inventa un generador estricto y construye con él una cópula.

$$\text{Sea } \psi(t) = \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) - 1$$

$$\rightarrow \lim_{t \rightarrow 0^+} \psi(t) = \lim_{t \rightarrow 0^+} \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) - 1$$

$$\exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) \geq \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) - 1$$

$$\Rightarrow \lim_{t \rightarrow 0^+} \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) =$$

$$\exp\left(\lim_{t \rightarrow 0^+} \frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) \text{ por ser continua la exponencial.}$$

$$\text{pero } \lim_{t \rightarrow 0^+} \frac{1-t}{\sqrt{t}} = \frac{1}{0} = +\infty$$

\therefore podemos definir a $\psi(t)$ en 0 como $\psi(0) := +\infty$

$\therefore \frac{1-t}{\sqrt{t}}$ es $C^0(0,1]$ y $\exp(x)$

es continuo en $(0,1] \Rightarrow$

$\psi(t) \in C^0(0,1]$, dado que $\psi(0) := +\infty$

$\therefore \psi(t) \in C^0[0,1]$.

... Problemas que es decreciente.

$$\psi(t) = \frac{d}{dt} \left(\exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) - 1 \right)$$

$$= \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) \left(\frac{-\sqrt{t} - \left(\frac{1-t}{2\sqrt{t}}\right)}{t} \right)$$

$$\Rightarrow \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) > 0 \text{ en } (0,1) \Rightarrow$$

$$\frac{\sqrt{t} + \frac{1-t}{2\sqrt{t}}}{t} = \frac{\left(\frac{2t + 1-t}{2\sqrt{t}} \right)}{\left(\frac{t}{1} \right)} =$$

$$\frac{t+1}{2t\sqrt{t}} > 0 \Rightarrow -\left(\frac{t+1}{2t\sqrt{t}} \right) < 0$$

$$\therefore -\exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) \cdot \left(\frac{t+1}{2t\sqrt{t}} \right) < 0$$

i.e. es monótona decreciente.

ψ es un generador estricto $\psi(t)$.

Para construir la copula debemos encontrar $\psi^{-1} \Rightarrow$

$$z = \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) - 1 \Leftrightarrow$$

$$z+1 = \exp\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right) \Leftrightarrow$$

$$\ln(z+1) = \frac{1-t}{\sqrt{t}}$$

$$\Leftrightarrow (\ln(z+1))^2 = \frac{1-2t+t^2}{t}$$

$$\Leftrightarrow t + (\ln(z+1))^2 = (t-1)^2 \Leftrightarrow$$

$$t^2 - (2 + (\ln(z+1))^2)t + 1 = 0$$

$$\Leftrightarrow t = \frac{2 + \ln^2(z+1) \pm \sqrt{(2 + \ln^2(z+1))^2 - 4}}{2}$$

$$= \frac{2 + \ln^2(z+1) \pm \sqrt{4 + 2\ln^2(z+1) + \ln^4(z+1) - 4}}{2}$$

$$= \frac{2 + \ln^2(z+1) \pm \sqrt{2\ln^2(z+1) + \ln^4(z+1)}}{2}$$

se toma signo + pues el toma -

son da $t < 0$ y sale al dominio, \Rightarrow

$$t = \frac{2 + \ln^2(z+1) + \sqrt{2\ln^2(z+1) + \ln^4(z+1)}}{2}$$

$$\therefore C(z) = \frac{2 + \ln^2(z+1) + \sqrt{2\ln^2(z+1) + \ln^4(z+1)}}{2}$$

se sigue lo de la construcción de la cópula y ya se tiene

3. De ser posible, agregando un parámetro trata de generalizar alguna o ambas cópulas anteriores, determinando el conjunto de valores admisibles para dicho parámetro.

El parámetro que se propone es

$$\varphi_{\theta}(t) = \exp\left[\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right)^{\theta}\right] - 1$$

$$\frac{1-t}{\sqrt{t}} < 1-t < 1 \quad \text{con } t \in (0,1).$$

$\Rightarrow z^{\theta}$ es creciente en $z > 0$ así

$$\left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right)^{\theta} < (1-t)^{\theta} < 1$$

$$\Rightarrow \lim_{\theta \rightarrow \infty} \left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right)^{\theta} < \lim_{\theta \rightarrow \infty} (1-t)^{\theta} =$$

$$\theta > 1$$

$$\lim_{\theta \rightarrow \infty} e^{\theta \ln(1-t)} ; \text{ pero}$$

$$\theta > 1$$

$$\ln(1-t) < 0 \quad \text{con } t \in (0,1)$$

$$\therefore \lim_{\substack{\theta \rightarrow \infty \\ \theta > 1}} e^{\theta \ln(1-t)} = 0$$

$$\therefore \lim_{\substack{\theta \rightarrow \infty \\ \theta > 1}} \left(\frac{1-t}{\sqrt{t}}\right)^{\theta} = 0$$

la convergencia es puntual.

y esa es la familia paramétrica \mathcal{B} .